- Critical thinking and preprint
- Karakter
	- preprint punya positif dan negatif
	- publikasi cepat
	- kebebasan
- Latar belakang
	- tidak semua dapat diakomodir oleh jurnal
	- our research can't cover everything
	- metrik menjadi kendala
		- metrik dapat menghalangi kita mengeksplorasi pengetahuan knowledge
		- metrik membentuk pemikiran kita dan cara kita mempublikasikan karya
		- preprint adalah bentuk asli dari pemikiran kita   
- dunia tidak menunggu sampai riset dapat dipublikasikan 
- riset lokal lebih sulit untuk dilacak
	- visibilitas kurang
	- riset 
- studi kasus tentang pentingnya `support group`
	- hasil internasional belum tentu sama dengan hasil lokal
	- kalau peneliti hanya mengikuti trend internasional, maka hasil lokal tidak terangkat
- preprint perlu
	- untuk memilih prioritas pengambilan keputusan/kebijakan
	- dengan nilai kualitas, transparansi, dan kredibilitas
	- tiga parameter di atas harus tetap ada walaupun belum terbit.
- riset dan publikasi adalah dua hal yang berbeda
	- tujuan akhir bukan makalah terbit
	- tapi dampak kepada masyarakat
		- ini butuh bukan hanya makalah
		- ikuti sciencesea2021.com
- pengelolaan jurnal = `zero sum game`